%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a4paper, bottom=20mm, left=15mm, right=15mm]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-tikz}

\usepackage{2021-pablo-listings}
\lstset{
  language=python,
  frame=single,
  numbers=left,
  basicstyle=\ttfamily,
}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math}}
\fancyhead[R]{\textsc{XX/XX/2021}}
\fancyhead[C]{\textbf{\large Devoir surveillé}}
\usepackage{lastpage}
\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}

\usepackage{graphicx}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{multirow}
\usepackage{bigstrut}

\usepackage{nicefrac}

% Documents
\newcounter{doc}
\newenvironment{doc}[2][]{%
  \refstepcounter{doc}%
  \mdfsetup{
    frametitle={
      \tikz[baseline=(current bounding box.east),outer sep=0pt]
      \node[anchor=east,rectangle,fill=white,draw=black,rounded corners=7pt]
      {\strut Document~\thedoc%
        \ifstrempty{#1}{}{%
          :~#1%
        }
      };
    }
  }
  \mdfsetup{
    innertopmargin=10pt,
    %linecolor=black,
    linewidth=1pt,
    roundcorner=10pt,
    topline=true,
    frametitleaboveskip=\dimexpr-\ht\strutbox\relax
  }
  \begin{mdframed}[]\relax%
    \label{#2}
  }{
  \end{mdframed}
}

\begin{document}

\begin{em}
  \begin{itemize}
    \item Les exercices sont indépendants, et peuvent être traités dans l'ordre de votre choix.
    \item Les documents auxquels peuvent faire référence les exercices sont situés en fin d'énoncé (à partir de la page \pageref{documents}).
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{exercice}
\begin{em}
  Les questions sont indépendantes.
\end{em}

\begin{enumerate}
  \item Chaïma a copié sur sa clef USB des fichiers pour un exposé. Lorsque qu'elle branche sa clef sur l'ordinateur du lycée, elle observe la fenêtre présentée dans le document \ref{doc:fichiers}.
    Elle se dit alors qu'il y a probablement eu un problème lors de la copie, et qu'un fichier au moins risque d'être illisible (ou incomplet, ou corrompu).

    Expliquez de quel fichier il s'agit, et comment vous avez trouvé la réponse.
  \item Le fichier python \texttt{algo.py} (décrit dans le document \ref{doc:fichiers}) est écrit en utilisant l'encodage de caractères ASCII. De combien de caractères est constitué de fichier ?
  \item En vous servant des documents \ref{doc:multiples} et \ref{doc:stockage}, calculer le temps pris par la copie du fichier \texttt{presentation lune.pdf} (document \ref{doc:fichiers}) depuis l'ordinateur de Chaïma vers sa clef USB.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\medskip

\begin{exercice}
  Dans leur article \emph{Gender Shades: Intersectional Accuracy Disparities in Commercial Gender Classification} (Proceedings of Machine Learning Research 81:1–15, 2018), les chercheuses Joy Buolamwini et Timnit Gebru ont testé plusieurs systèmes de reconnaissance visuelle, dont celui d'IBM, qui est étudié dans cet exercice. Elles ont demandé à ce système de reconnaître si une photo donnée représentait un homme ou une femme.

  \begin{itemize}
    \item Les tests ont porté sur \numprint{1268} photos, dont \numprint{567} photos de femmes.
    \item Les femmes ont été correctement identifiées sur 452 photos.
    \item Les hommes ont été identifiés comme des femmes sur 35 photos.
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
    \item On prend la photo d'une femme au hasard parmi les photos testées. Quelle est la probabilité que l'intelligence artificielle la classifie correctement ?
    \item Recopiez et complétez le tableau suivant avec les effectifs dans chacun des cas.

  \begin{center}
    \begin{tabular}{cl|c|c|c}
      &\multicolumn{1}{c}{}& \multicolumn{3}{c}{Réalité}\\
      && {Femme} & {Homme} & {Total} \\
      \cline{2-5}
      \parbox[t]{2mm}{\multirow{3}[3]{*}{\rotatebox[origin=c]{90}{Réponse}}}
      \bigstrut & Femme & &35&\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Homme & &&\\
      \cline{3-5}
      \bigstrut & Total & &&\\
    \end{tabular}
  \end{center}
  \emph{Lecture : L'intelligence artificielle a (mal) identifié comme femmes 35 photos d'hommes.}

\item Quelle est le pourcentage de réponses correctes de l'intelligence artificielle ?
\item L'intelligence artificielle a identifié une photo comme étant celle d'une femme. Quelle est la probabilité que ce soit réellement le cas ?

  \end{enumerate}
\end{exercice}

\medskip

\begin{exercice}
  Selon le document \ref{doc:ia}, en cas de pneumonie, les asthmatiques présentent plus de risque que les autres patients. Expliquez pourquoi l'algorithme présenté dans le document a conclu le contraire.
\end{exercice}

\newpage

\begin{exercice}~
\begin{enumerate}
  \item Un parc animalier propose les tarifs suivants.
    \begin{mdframed}
      \begin{itemize}
        \item Saison basse (novembre -- février) : 6€ par personne (tarif unique).
        \item Saison haute (mars -- septembre) :
          \begin{itemize}
            \item 15€ par adulte, 11€ par enfant.
            \item Tarif famille (deux adultes et au moins deux enfants) : 49€.
          \end{itemize}
      \end{itemize}
    \end{mdframed}

    La fonction suivante a été écrite pour calculer le prix à payer en fonction de :
      \texttt{saison} (la saison : \texttt{"haute"} ou \texttt{"basse"}) ;
      \texttt{adultes} (le nombre d'adultes) ;
      \texttt{enfants} (le nombre d'enfants).

    \begin{lstlisting}
    def prix(saison, adultes, enfants):
      if saison == "basse":
        return 6 * adultes
      elif saison == "haute":
        if adultes == 2 and enfants >= 2:
          return 49
        else:
          return 15 * adultes + 11 * enfants
    \end{lstlisting}

    \begin{enumerate}
  \item Les données
    \texttt{saison="haute"},
    \texttt{adultes=2},
    \texttt{enfants=3} permet de vérifier que le tarif famille est correctement calculé.

    Recopiez et complétez le tableau suivant pour proposer un jeu de données qui teste au moins une fois chacun des cas de la fonction.
    \begin{center}
      \begin{tabular}{cSSS}
        \toprule
        \texttt{saison} & \texttt{adultes} & \texttt{enfants} & {Résultat attendu}\\
        \midrule
        \texttt{"haute"} & 2 & 3 & 49 \\
        \ldots & \ldots & \ldots & \ldots \\
        \bottomrule
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item En testant ce programme, on remarque une erreur dans le calcul du tarif \enquote{saison basse}. Par exemple, deux adultes et un enfant devraient payer 18€ (6€ par personne), mais la fonction renvoit seulement 12€.

    Indiquez le numéro de la ligne provoquant cette erreur, et proposez une correction.
    \end{enumerate}

  \item Les points sur le graphique du document \ref{doc:courbe} représentent le nombre de visiteurs de parc de 2000 à 2020. 
De plus, afin d'estimer le nombre de visiteurs dans les années à venir, la gérante a tracé une courbe de tendance de la fréquentation du parc.

Selon cette courbe de tendance, à partir de quelle année la fréquentation dépassera les \numprint{70000} visiteurs annuels ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\newpage
\label{documents}

\begin{doc}[Capture d'écran affichant le contenu d'une clef USB]{doc:fichiers}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{devoir-capture}
  \end{center}
\end{doc}

\begin{doc}[Multiples de l'octet]{doc:multiples}
  \begin{center}\begin{tabular}{ccl@{ = }l@{ = }l}
      \toprule
      Nom & Symbole & \multicolumn{3}{c}{Valeur}\\
      \midrule
      kilooctet  & ko & 1 ko & $10^{ 3}$ octets & \numprint{1000} octets \\
      mégaoctet  & Mo & 1 Mo & $10^{ 6}$ octets & \numprint{1000} ko \\
      gigaoctet  & Go & 1 Go & $10^{ 9}$ octets & \numprint{1000} Mo \\
      téraoctet  & To & 1 To & $10^{12}$ octets & \numprint{1000} Go \\
      pétaoctet  & Po & 1 Po & $10^{15}$ octets & \numprint{1000} To \\
      exaoctet   & Eo & 1 Eo & $10^{18}$ octets & \numprint{1000} Po \\
      zettaoctet & Zo & 1 Zo & $10^{21}$ octets & \numprint{1000} Eo \\
      yottaoctet & Yo & 1 Yo & $10^{24}$ octets & \numprint{1000} Zo \\
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{doc}

\begin{doc}[Caractéristiques de quelques supports de stockage]{doc:stockage}
  L'année est indicative.
  Les valeurs données pour la taille et les vitesses de lecture et d'écriture varient selon les modèles ; les valeurs données dans ce tableau concernent un modèle particulier pour chacun des types de stockage.

  \begin{center}\begin{tabular}{r*{4}{c}}
      \toprule
      &       &        & \multicolumn{2}{c}{Vitesses} \\
      & Année & Taille & de lecture & d'écriture \\
      \midrule
      Disquette 3\nicefrac{1}{2} & 1986 & 1,44 Mo & 62,5 ko/s & 500 ko/s\\
      CD-ROM & 1990 & 700 Mo & 176,4 ko/s & \\
      Carte SD & 2000 & 2 Go & 12,5 Mo/s & 12,5 Mo/s \\
      Disque blu-ray & 2006 & 50 Go & 4,5 Mo/s & \\
      Clef USB & 2011 & 15 Go & 60 Mo/s & 22 Mo/s \\ % https://www.tomshardware.com/reviews/usb-3.0-thumb-drive-flash-drive,2900-2.html
      Disque dur externe (SSD) & 2019 & 480 Go & 850 Mo/s & 800 Mo/s \\ % https://www.lemonde.fr/guides-d-achat/article/2019/01/30/quel-disque-dur-externe-ssd-choisir_5416563_5306571.html
      \bottomrule
    \end{tabular}\end{center}
\end{doc}

\newpage
\begin{doc}[\emph{Comment les biais faussent l'IA} (extrait)]{doc:ia}
 %While AI systems can get quite a lot right, humans are the only ones who can look back at a set of decisions and determine whether there are any gaps in the datasets or oversight that led to a mistake.  This exact issue was documented in a study where a hospital was using machine learning to predict the risk of death from pneumonia. The algorithm came to the conclusion that patients with asthma were less likely to die from pneumonia than patients without asthma. Based off this data, hospitals could decide that it was less critical to hospitalize patients with both pneumonia and asthma, given the patients appeared to have a higher likelihood of recovery. However, the algorithm overlooked another important insight, which is that those patients with asthma typically receive faster and more intensive care than other patients, which is why they have a lower mortality rate connected to pneumonia. Had the hospital blindly trusted the algorithm, they may have incorrectly assumed that it’s less critical to hospitalize asthmatics, when in reality they actually require even more intensive care.
    Bien que les intelligences artificielles peuvent deviner beaucoup de choses, les humains sont les seuls capables de regarder un ensemble de décisions, et de déceler la présence de défauts dans les données ou d'oublis qui ont produit des erreurs.
    Ce problème précis a été décrit dans le cas d'un hôpital qui utilisait l'apprentissage automatique pour prédire le risque de mort causée par une pneumonie.
    L'algorithme avait conclu que les patients asthmatiques avaient moins de risque de mourir d'une pneumonie que les patients non asthmatiques.
    Se fondant sur ces résultats, les hôpitaux auraient pû décider qu'il était moins urgent d'hospitaliser les patients souffrant à la fois de pneumonie et d'asthme, puisque ces patients semblaient avoir de plus grandes chances de guérison.
    Cependant, l'algorithme avait négligé une autre donnée importante, à savoir que les patients athmatiques recoivent normalement des soins plus rapides et intensifs que les autres, raison pour laquelle ils ont un taux de mortalité inférieur en cas de pneumonie.
    Si le personnel de l'hôpital avait eu une confiance aveugle en l'algorithme, ils auraient faussement supposé qu'il était moins crucial d'hospitaliser les asthmatiques, alors qu'en réalité, ils nécessitent des soins encore plus intenses.

    \begin{flushright}
  \emph{How Bias Distorts AI (Artificial Intelligence)},\\
  Tom Tauli (traduit par Louis Paternault), 4 août 2019, Forbes.\\
  \url{https://www.forbes.com/sites/tomtaulli/2019/08/04/bias-the-silent-killer-of-ai-artificial-intelligence}
\end{flushright}
  \end{doc}


\begin{doc}[Nombre de visiteurs annuels d'un parc animalier]{doc:courbe}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[]
  \begin{axis}[
      width=\textwidth,
      height=10cm,
      axis lines=middle,
      xlabel = Année,
      xlabel style={fill=white, fill opacity=.5, text opacity=1},
      ylabel = {Nombre de visiteurs (en milliers)},
      ylabel style={fill=white, fill opacity=.5, text opacity=1},
      xmin=0,
      xmax=25,
      ymin=40,
      ymax=80,
      grid=both,
      major grid style={line width=.4pt, draw=gray},
      xtick={0, ..., 25},
      xticklabels={2000, 2001, ..., 2025},
      xticklabel style={rotate=90},
      minor y tick num=4,
    ]
    \addplot[domain=0:25]{.13*x^2-2.45*x+57.68};
    \addplot[only marks] table {
      x y
      00  58
      %01  56
      02  56
      %03  53
      04  49
      %05  47
      06  45
      %07  45
      08  46
      %09  46.5
      10  47
      %11  46
      12  48
      %13  51
      14  48
      %15  51
      16  54
      %17  55
      18  55
      %19  58
      20  60
    };
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{doc}

\end{document}
